# TP CI/CD

Cette formation vise à te donner les clés pour pouvoir écire tes propres CI/CD à travers l'outil **Pipeline** de gitlab, afin de te simplifier la vie lors de l'écriture et le déploiement de ton code. Ceci peut te servir dans un contexte personnel, associatif, ou même lors des Coding Weeks ;)

Dans ce README se trouvent des informations supplémentaires sur nombreux concepts qui seront explorés dans la formation.

Pour t'aider lors de cette formation, tu peux également trouver des informations complémentaires dans la **documentation officielle de gitlab**, [ici](https://docs.gitlab.com/ee/ci/).

## Pré-requis

La première étape est de `forker` le projet actuel, pour pouvoir travailler sur un projet personnel sans se marcher sur les pieds les uns les autres. Il faut ensuite `cloner` le projet en local pour pouvoir travailler dessus, et `push` ses modifications comme vous avez pu le faire lors de la formation Git.

Lors de ce projet, nous allons exécuter de nombreuses pipelines. Pour suivre l'état des pipelines, il suffit de se rendre sur l'interface web dans ***CI/CD > Pipelines***.

***A LIRE POUR L'ETAPE DE TEST***

## Les variables d'environnement

Les variables d'environnement sont des **variables dynamiques** utilisées par la machine dans laquelle nous travaillons. Comme nous travaillons dans des Docker qui n'ont que des variables d'environnement par défaut, il faut définir toutes les variables d'environnement nécessaires au bon fonctionnement des processus.

De nombreuses variables d'environnements spécifiques à la CI/CD existent également. Une liste d'une grande partie de celles-ci se trouve [ici](https://docs.gitlab.com/ee/ci/variables/predefined_variables.html).

La déclaration de variables d'environnement peut se faire de deux manières différentes: avec des variables globales à toute la CI/CD ou avec des variables spécifiques à certaines jobs. Dans les deux cas, elles sont définies grâce au mot clé `variables` tel que décrit ci-dessous:

```YAML
variables:
  PORT: 3069
```

Il est aussi possible de définir des variables secrètes dans ***Settings > CI/CD > Variables***. Ceci est notamment utile pour les mot de passes ;)

---

***A LIRE POUR L'ETAPE D'INSTALLATION***

## Artifacts

Les `artifacts` permettent **d'archiver** des fichiers et des dossiers afin qu'ils soient réutilisés facilement dans d'autres étapes de la pipeline, et dans d'autres pipelines.

Ceci permet par exemple de ne pas perdre de temps sur **l'installation des dépendances** dans chaque étapes de la CI/CD, en ne le faisant qu'une seule fois. Cela permet également de **compiler** des sites dans une étape et de récupérer les fichiers compilés dans une autre (ce qui n'est pas nécessaire pour le projet actuel).

Les artifacts se définissent sur des jobs, de la manière suivante:

```YAML
job:
  artifacts:
    paths:
      - my/path
    expire_in: 1 week
  script:
    - mon script d'installation des dépendances
```

Ici, on veut mettre les dépendances en artifact. Pour ceci, il faut rajouter le dossier `node_modules` dans les artifacts dans l'étape d'installation.

## Dependencies

Certains jobs dépendent d'autres jobs pour fonctionner. Pour ceci, il existe le mot clé `dependencies`. Il permet de définir tous les jobs qui doivent être exécutés avant celui que l'on est en train de définir. De plus, si on veut récupérer les artifacts d'un job, il faut dépendre de celui-ci.

```YAML
job:
  dependencies:
    - myotherjob
    - anotherjob
  script:
    - mon script qui dépend des installations
```

---

***A LIRE POUR L'ETAPE DE DEPLOIEMENT***

## Les access tokens Gitlab

Les `access tokens` sont des tokens qui permettent, en fonction des permissions qu'on leur définit, d'accéder à un projet gitlab, de lire ses fichiers, et même de les modifier. Cela permet d'utiliser un projet Gitlab sur une machine sans utiliser le compte personnel de quelqu'un.

Ces tokens peuvent être créés dans ***Settings > Access Tokens***. Attention, le token ne sera affiché sur l'interface web que lors de la création, il faut donc le sauvegarder quelque part.

Une fois ce token créé, il est possible de cloner un projet avec la commande suivante: `git clone https://<token name>:<token>@gitlab.viarezo.fr/<project path>`. Il faut lancer ceci une première fois sur la machine sur laquelle tourne le site. Ensuite, il sera possible de faire des `git pull` sur la machine pour récupérer le code du site à jour.

## Conditions de lancement d'un job

Parfois, il y a des étapes de la pipeline que l'on ne veut pas appliquer à chaque commit, à chaque branche... Pour ça, on peut mettre des conditions sur le lancement des jobs.

Il existe deux syntaxes différentes:

* `only` est une liste de conditions à respecter pour pouvoir lancer la pipeline. Par exemple :

```YAML
myjob:
  only: [master, staging, merge_requests]
  script:
    - mon script qui ne se fait que sous certaines conditions
```

* `rules` est une liste de règles à respecter pour pouvoir lancer la pipeline. Les règles permettent plus de flexibilité que `only`, en définissant si la règle inclut ou exclut le job, et en utilisant des conditions plus complexes. Par exemple :

```YAML
myjob:
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event" && $CI_MERGE_REQUEST_TARGET_BRANCH_NAME == "master"'
      when: always
    - if: '$CUSTOM_VARIABLE == "manual"'
      when: manual
  script:
    - mon script qui ne se fait que sous certaines conditions
```
## Déploiement

### Cas actuel: utilisation de Sshpass

`Sshpass` permet d'utiliser la commande `ssh` avec mot de passe dans une CI/CD. En effet, l'utilisation de `ssh` avec mot de passe est interactive, ce qu'on ne souhaite pas dans notre pipeline. Grâce à la variable d'environnement `SSHPASS` dont la valeur doit être égale au mot de passe SSH, Sshpass permet d'éviter cette partie interactive.

On l'utilise de la manière suivante, en précédant les commandes par `sshpass -e`. Par exemple, `sshpass -e ssh -p 2096 gowoons@padawan.viarezo.fr`. Ou pour scp, `sshpass -e scp -P 2096 -r ./node_modules gowoons@padawan.viarezo.fr:~/forma-cicd`.

(Vous devez utiliser ces commandes, mais n'oubliez pas de changer le port, et l'username)

Avant le script qui permet de copier des fichiers sur la machine, de s'y connecter et de lancer le serveur, il faut réaliser les opérations suivantes pour installer Sshpass et configurer l'agent SSH :

```YAML
job: deploy
  before_script:
    - apt update && apt install sshpass -y
    - mkdir -p ~/.ssh
    - chmod 600 -R ~/.ssh
    - '[[ -f /.dockerenv ]] && echo -e "Host *\n\tStrictHostKeyChecking no\n\n" > ~/.ssh/config'
  script:
    - mon script
```

### Ce qu'il faudrait utiliser en production

De manière générale, l'utilisation de `ssh` avec mot de passe est une **mauvaise pratique**. En effet, c'est généralement beaucoup plus simple à cracker qu'une clé SSH.

Ainsi, en production, il faut créer une **clé ssh** sur la machine. Ensuite, il faut mettre la clé privée dans les variables de CI/CD. Bien sûr, on ne va pas l'écrire en clair dans le Gitlab comme pour les autres variables. Il est possible de définir des variables secrètes dans ***Settings > CI/CD > Variables***.

Dans ce cas là, le script à appliquer avant de déployer le serveur sur la machine est le suivant :

```YAML
job: deploy
  before_script:
    - eval $(ssh-agent -s)
    - ssh-add <(echo "${SSH_PRIVATE_KEY}")
    - mkdir -p ~/.ssh
    - '[[ -f /.dockerenv ]] && echo -e "Host *\n\tStrictHostKeyChecking no\n\n" > ~/.ssh/config'
  script:
    - mon script
```

## Pour aller plus loin

### Le templating

Souvent, on a plusieurs environnements sur lesquels on lance des CI/CD très similaires : par exemple, la production et le staging. Pour ceci, au lieu d'écrire deux fois le même job, on va utiliser du templating avec le mot clé `extends`.

On définit un job de base qui lui ne sera jamais run, mais sur lequel sont construits les jobs que l'on va faire tourner. On utilise le format suivant :

```YAML
.deploy:
  stage: build
  script:
    - ssh ${USER}@${DOMAIN} "cd my/site && git pull && systemctl reload nginx"

deploy-prod:
  extends: .build
  only:
    - master
  variables:
    PROD: true
    USER: myuser
    DOMAIN: prod.viarezo.fr

deploy-staging:
  extends: .build
  only:
    - staging
  variables:
    PROD: false
    USER: myuser
    DOMAIN: staging.viarezo.fr
```
## Réalisation du TP

Afin de pouvori réaliser le TP, j'ai mis en place une infrastrucutre sur Microsoft Azure composé de :
 - Un Vnet et 2 Subnets
 - Une première VM sous `Rocky Linux` sur laquelle j'y ai installé en local un serveur Gtilab. (Tutoriel utilisé : [Clique ici](https://about.gitlab.com/fr-fr/install/#centos-7))
 - Une seconde VM sous `Rocky Linux` sur laquelle y est installé un Gitlab-runner (Tutoriel utilisé : [Clique ici](https://docs.gitlab.com/runner/install/linux-manually.html))
 - Une troisème VM sous `Ubuntu` qui me servira à héberger le conteneur de mon application.

## Modification

Afin de rendre le projet utilisable et fonctionnel, j'ai du réaliser différentes modifications dont voici le descriptif :

 - suppression de variables non utilisées sur différents fichiers.
 - Modification du port exposé dans le `Dockerfile`
 - Modification du fichier `gitlab-ci.yml`

## Intégration et Déploiment continu

Pour rester dans une optique d'intégration et de déploiement continu, il est important de mettre en place le fichier `gitlab-ci.yml`

```
variables:
  IMAGE_NAME: node:14.6.0
  DOCKER_NAME: djylx/myrepo
  DOCKER_TAG: cicd-app-1.0

stages:
  - test
  - build
  - deploy

run_tests:
  stage: test
  image: $IMAGE_NAME
  before_script:
    - apt update && apt upgrade
    - npm install eslint
  script:
    - npm run lint

build_image:
  stage: build
  image: docker:latest
  services:
    - docker:dind
  variables:
    DOCKER_TLS_CERTDIR: ""
    DOCKER_HOST: tcp://docker:2375
  before_script:
    - docker info
    - docker login -u $DOCKER_USER -p $DOCKER_PASSWORD
  script:
    - docker build -t $DOCKER_NAME:$DOCKER_TAG ./docker/
    - docker push $DOCKER_NAME:$DOCKER_TAG    


deploy:
  stage: deploy
  services:
    - docker:dind
  before_script:
    - chmod 400 $SSH_KEY
  script: 
    - ssh -o StrictHostKeyChecking=no -i $SSH_KEY jacques@4.212.13.89 "
        docker login -u $DOCKER_USER -p $DOCKER_PASSWORD &&
        docker ps -aq | xargs docker stop | xargs docker rm && 
        docker run -d -p 3000:3000 $DOCKER_NAME:$DOCKER_TAG"
```
Ici, nous réalisons 3 jobs distinct.
 - Un Stage de **test**, permettant de vérifier le code de l'application javascript avec EsLint.
 - Un Stage de **build** qui va utiliser différents conteneurs docker (avec un démon docker (docker in docker)) afin d'utiliser le **`Dockerfile`** du projet pour en faire une image **Docker** et la push sur mon repository du Docker Hub
 - Pour Finir, un stage **deploy**, qui déploie sur la troisième VM (en s'y connectant en SSH) le conteneur de l'application.
